{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em sinh ngày 18.11.2015 đến nay được 2 tháng, khi đi chích ngừa bác sĩ có hẹn đến ngày 26.11.2016 đến tiêm HG, BH, UV nhưng do công việc nên chưa cho bé đi chích ngừa được vậy bây giờ có thể đưa bé đến bệnh viện Từ Dũ chích không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại, BV Từ Dũ chỉ nhận tiêm vắc-xin Quinvaxem (BH, UV, HG, VGSV B, HIb) cho các bé chưa tiêm 3 mũi cơ bản và dưới 12 tháng tuổi. Nếu bé đã đủ 3 mũi cơ bản rồi, bạn có thể đưa bé đến Bệnh viện Nhi Đồng 2 sáng thứ 5 hàng tuần để tiêm nhắc mũi 4 bằng vắc-xin DPT (BH, UV, HG).,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-be-23784/"}
{"title": "Hỏi đáp: ít đi tiêu ở trẻ 2 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà con được 2 tháng 7 ngày, bú mẹ hoàn toàn, lúc trong tháng ngày nào bé cũng đi tiêu, nhưng ra tháng thì ít đi lại, 4 đến 5 ngày phải bơm hậu môn thì bé mới đi được, nhưng đi phân lỏng có màu vàng như vậy có phải bị táo bón không? Mỗi ngày khi xoa bụng thì bé xì hơi nhiều lắm. Có nên bơm hậu môn hằng ngày để tập thói quen đi tiêu cho bé không ạ? Có phải bé ít đi tiêu như vậy là không chạy sữa và chậm tăng cân không bác? Lúc 2 tháng cân được 5kg2 khi sanh là 3kg4 như vậy có tốt không bác? Nhà con ở Vĩnh Long, nhưng lúc sanh ở bệnh viện Từ Dũ nên con muốn đem bé lên đó chích ngừa có được không? Con xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân trung bình. Bé bú sữa không đủ sẽ lên cân ít và ít đi cầu. Bạn nên cho bé bú nhiều cữ hơn và xoa bụng bé nhiều hơn. Nếu bé chậm đi cầu thì bạn có thể dùng que gòn tẩm mật ong để kích thích nhẹ vùng quanh hậu môn, tạo phản xạ đi cầu. Tuy nhiên, bé bú sữa mẹ hoàn toàn không nhất thiết phải đi cầu mỗi ngày mà mỗi tuần có thể chỉ đi cầu 1-2 lần vì sữa mẹ hấp thu rất tốt, phần xác tạo phân rất ít. Nếu bé vẫn vui vẻ, không phình bụng, bú tốt thì không cần phải bơm hậu môn cho bé đi cầu. Bạn có thể cho bé tiêm ngừa ở BV Từ Dũ nhưng nếu tiêm ở cơ sở y tế gần nhà vẫn tốt hơn vì bé đi xa dễ bị bệnh và khi có phản ứng thuốc xảy ra dọc đường đi sẽ khó cấp cứu hơn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/it-di-tieu-o-tre-2-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhỏ vacxin sabin", "question": "Kính chào bác sĩ. Con em sinh mổ ngày 14.11.2015 tại bệnh viện Từ Dũ, đã được chích Lao và viêm gan B tại bệnh viện. Khi con đủ 2 tháng em có mang bé ra trạm y tế chích 5in1. Vì con em uống vacxin ngừa Rota trước đó mấy ngày (uống dịch vụ tại trung tâm y tế dự phòng) nên em có thông báo cho bác sĩ và bác sĩ chỉ chích 5in1 mà không nhỏ bại liệt. Vài ngày sau em có mang bé ra nhỏ bại liệt nhưng bên trạm y tế từ chối nhỏ vì trong sổ ghi đã nhỏ sabin. Do không cẩn thận và thiếu thông tin về tên các loại vacxin nên em đã không kiểm tra sổ cẩn thận trước khi về. Em chắc chắn là con em chưa được nhỏ bại liệt cùng lần chích 5in1 mũi đầu tiên. Nhưng trạm y tế phường từ chối nhỏ cho bé với lí do trên. Vậy, em xin hỏi bác sĩ trường hợp của em có thể mang bé lên bệnh viện Từ Dũ để nhỏ vacxin Sabin ngừa bại liệt riêng lẻ được không? Nếu không, trường hợp em sẽ xử lí như thế nào? Kính mong bác sĩ trả lời sớm. Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bạn chắc chắn rằng bé chưa được uống Sabin thì có thể đưa bé đến Phòng khám trẻ em dịch vụ BV Từ Dũ để bé được uống vắc-xin. Bạn viết một tờ đề nghị, trong đó trình bày rõ trường hợp của con bạn và đưa cho nhân viên nhận bệnh để được hướng dẫn thêm.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nho-vacxin-sabin/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng ngủ bao nhiêu là đủ", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà con được 3 tháng khi sanh cân nặng 3,8kg hiện giờ 6kg như vậy bé có thiếu cân không bác sĩ? Ban ngày bé ngủ khoảng 4 cử, 1 cử có khi 1 hoặc 2 tiếng là dậy. Như vậy bé ngủ đủ chưa bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên theo dõi sự phát triển cân nặng và chiều cao của bé dựa vào biểu đồ tăng trưởng trong sổ sức khỏe trẻ em của bé. Nếu cân nặng và chiều cao nằm trong kênh A là bình thường. Bạn có thể đến y tế phường đề nghị nhân viên y tế hướng dẫn cách đọc biểu đồ tăng trưởng để có thể tự theo dõi bé hàng tháng. Hiện tại, cân nặng của bé bình thường. Ban ngày bé ngủ như vậy là đủ. Càng lớn thì bé sẽ ngủ ngày càng ít lại.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-ngu-bao-nhieu-la-du/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trai 1 tháng 22 ngày lên cân chậm", "question": "Xin chào bác sĩ. Bé trai nhà em được 1 tháng 22 ngày, lúc sinh bé nặng 3500g, dài 52cm. Khi sinh em bị rỉ ối phải chích thuốc kích sinh và tiêm kháng sinh, bé khi mới sinh cũng bị chích 5 mũi kháng sinh. Tháng đầu tiên bé tăng được 1kg, chiều dài tăng thêm 5 cm. Nhưng tháng này đã 22 ngày mà bé chỉ tăng có 500g, cân nặng bây giờ của bé là 5kg. Bác sĩ cho em hỏi cân nặng của bé như vậy có bình thường không ạ? Việc bé bị tiêm kháng sinh lúc mới sinh có ảnh hưởng đến sự phát triển sau này của bé không vì em nghe nói các bé tiêm kháng sinh sớm sẽ chậm lớn lắm? Mong bác sĩ giải đáp giúp em. Em xin cám ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại, bé lên cân hơi ít. Việc dùng kháng sinh để điều trị ngay sau sinh cho trẻ không ảnh hưởng đến phát triển thể chất của trẻ sau này. Bé tăng trưởng tốt hay kém phụ thuộc vào chế độ dinh dưỡng, cách nuôi con khoa học của cha mẹ và tình trạng sức khỏe của bé. Nếu bé bị bệnh viêm nhiễm nhiều đợt hay bị các bệnh lý bẩm sinh thì không thể phát triển tốt được. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-trai-1-thang-22-ngay-len-can-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Rốn bé bị chảy nước", "question": "Chào bác sĩ. Em sinh thường tại bệnh viện Từ Dũ bé trai nặng 3.5 kg, sức khỏe bình thường, đến nay đã được 17 ngày tuổi. Rốn bé rụng lúc 7 ngày tuổi, nhưng đến nay rốn vẫn chưa khô, thấy có chảy nước màu trắng, có mùi hôi. Xin hỏi bác sĩ rốn bé có bị sao không? Em cần phải làm gì? Hiện em rất lo lắng mong phản hồi sớm của bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để được chẩn đoán chính xác và điều trị phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ron-be-bi-chay-nuoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nhiễm trùng huyết", "question": "Em xin chào toàn thể bác sĩ bệnh viện Từ Dũ. Bé nhà em sinh ngày 2/12/2015, bé sinh trước ngày dự sanh 20 ngày, bé gái nặng 2.7 kg đến nay được 1 tháng 21 ngày. Bé đã nhập viện bệnh viện đa khoa kiên giang được 16 ngày rồi, tình trạng của bé trước khi nhập viện là bụng phình to táo bón 6 ngày, bé ị được chút xíu phân không đáng kể, bụng bé càng lúc càng to nên em đã đưa bé đi nhập viện điều trị. Lúc đầu bác sĩ bảo bé nhà em bị tá tràng phình to bẩm sinh nên bé không đi đại tiện vài ngày thì bụng bé phình to phải dùng ống bom ỉa cho bé thì bụng bé mới trở lại bình thường. Vài ngày sau bác sĩ nói bé nhà bị nhiễm trùng huyết trong đường hô hấp của bé có con vi trùng, trong đường ruột của bé cũng có con vi trùng, trong máu của bé cũng có con vi trùng, bác sĩ bảo bé truyền kháng sinh piper diệt vi trùng đủ liều cho bé, bé mới ị trở lại bình thường nhưng phải xuất viện vài tháng sau bé mới đi phân tốt được. Bé bú sữa công thức vì sữa mẹ không có. Em lo quá không biết phải làm sao, em có nên đưa bé lên Bệnh Viện Nhi Đồng 1 khám cho bé không? Em rất mong được sự hồi đáp của bác sĩ sớm ạ! Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn bị bệnh lý đường ruột thì liều thuốc quý giá nhất là sữa mẹ. Bạn nên cố gắng uống sữa bà bầu, uống thuốc lợi sữa để có sữa mẹ cho bé, giúp bé mau hồi phục. Bệnh lý nhiễm trùng huyết rất thường gặp ở trẻ sơ sinh và cách điều trị ở bệnh viện Nhi đồng cũng chỉ là tiêm kháng sinh giống như ở bệnh viện Kiên Giang. Thư của bạn viết không rõ ràng nên tôi không rõ là bé hiện đang điều trị hay đã xuất viện rồi. Nếu đã xuất viện rồi mà bé vẫn bị tình trạng chướng bụng, nhiều ngày không tự đi tiêu thì có thể bé bị bệnh lý bẩm sinh của ruột, nên tái khám để đánh giá xem tiếp tục điều trị như thế nào, có cần phẫu thuật ngay hay có thể chờ cho bé lớn hơn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-nhiem-trung-huyet/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa ít", "question": "Chào bác sĩ! Con sanh được 3 tháng sao giờ con cảm thấy mình ít sữa, bé bú chút là hết. Mong bác sĩ chỉ dẫn để con có sữa cho bé bú. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn tham khảo ở đây:,tudu.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tang-can-cham-23007/,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-it-23766/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm lên cân", "question": "Chào bác sĩ, lúc mới sinh con em được 3,2kg nhưng đến giờ bé được 6 tháng mà chỉ có 6kg. Vậy con em có bị thiếu cân không? Bé hay khóc đêm em cho bé uống vitamin D kèm phơi nắng đuợc không bác sĩ, không phơi đuợc nắng sáng em phơi nắng buổi chiều cho bé đuợc không? Bé đi phân lỏng ngày 5 lần vậy có sao không bác sĩ? 6 tháng em bắt đầu cho bé ăn dặm bột hay cháo là tốt và ngày ăn mấy lần có thể cho ăn thêm trái cây đuợc không? Mong bác sĩ tư vấn gíúp em. Xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn bị thiếu cân. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng. Bé chỉ nên phơi nắng sáng, không phơi nắng chiều. Bạn cho bé bắt đầu ăn dặm bằng bột, sau đó chuyển sang cháo để bé được ăn nhiều món sẽ không bị chán ăn. Có thể cho ăn thêm trái cây, sữa chua, váng sữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-len-can-23767/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chăm sóc miệng", "question": "Chào bác sĩ. Con em 3 tháng nặng 6,2kg tháng tăng 900gr vậy có ít không ạ? Bé bú ngày có 5 cữ mỗi cữ khoảng 120ml mấy hôm nay trong miệng em thấy có 1 hột trắng nhỏ bằng đầu kim bé lười ăn hẳn vậy em có nên đi khám không ạ? Em rơ lưỡi hàng ngày bằng nước muối. Bác sĩ có thể hướng dẫn cách chăm sóc miệng của bé. Em cám ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có cân nặng trong giới hạn bình thường. Bạn nên cho bé bú thêm khoảng 300 mL sữa (3 cữ, mỗi cữ từ 100 mL). Bé nên được phơi nắng sáng và uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày. Bạn có thể rơ lưỡi cho bé mỗi ngày 3 lần bằng nước muối nếu thấy lưỡi dơ. Nếu không giảm thì cho bé đi khám bệnh vì bé có thể bị nấm miệng.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-soc-mieng/"}
